\chapter{Opis riešenia}
Požiadavky
\begin{itemize}
\item Najvhodnejší spôsob identifikácie lokálnych extrémov - špičiek
\item Možnosti redukcie zberu dát za cenu redukcie energetické nároky a prenosu významných čŕt signálu
\item Pravidlový systém na definíciu udalostí záujmu operátorov a ich spoľahlivá identifikácia
\item Upozornenie na nezvyčajnosti pri prevoze (detekciou anomálií) - veľká nerovnosť, neočakávaný pohyb
\end{itemize}

Senzorová jednotka s akcelerometrom na meranie vibrácii a nárazov pri prevoze krehkých látok/materiálov upozorňujúca na základe konfigurovateľných pravidiel alebo nezvyčajných vzorov (pozn.:lepšie dodefinovať). Preskúmanie možností redukcie zberu alebo nasnímaných údajov - nastavenie vzorkovacej frekvencie / akceptovanie nad stanovenú amplitúdu / kompresia. Rozšírenie: /distribuovaná/ korelácia údajov z viacerých akcelometrov z jedného balíka / vozidla.

\section{Hardvér senzorovej jednotky}
\section{Vývojové prostredie a knižnice}
CMSIS, MDK5, OPENOCD, GCC
\section{Koordinácia subsystémov}
\section{Konzervácia energie znížením vzorkovania}
\section{Pravidlový systém na extrahovanie čŕt záujmu}


Táto časť bakalárskeho projektu obsahuje opis výsledkov riešenia jednotlivých etáp projektu. V prípade, že záverečný projekt nerieši všetky etapy, malo by byť v príslušnej časti uvedené kto, resp. kde sa príslušná etapa rieši/riešila/bude riešiť.

Typické etapy riešenia pri tvorbe softvérového systému:
\begin{itemize}
    \item špecifikácia požiadaviek
    \item návrh
    \item implementácia (ak to zadanie požaduje)
    \item overenie riešenia
\end{itemize}

Podľa možností treba vychádzať zo známych prístupov (napr. pri softvérových projektoch štruktúrovaný alebo objektovo orientovaný prístup) a techník (napr. blokové schémy, vývojové diagramy, UML, entito-relačné diagramy atď.). Táto časť práce závisí od konkrétneho zadania.
Je dôležité prezentovať návrhové rozhodnutia, alternatívy, ktoré sa zvažovali pri riešení a samotný návrh riešenia zadaného problému. Štruktúrovanie textu tejto časti BP by malo vychádzať zo zadanej úlohy, ktorá sa rieši. Najmä v tejto časti študent preukazuje tvorivý prístup k riešeniu problémov a kritické myslenie.
\emptypage 
